\documentclass[	8pt,
				a4paper,
				]{extarticle}


\input{./inputs/lukasbuehler_eth_summary_style.sty}
\input{./inputs/newcommands.tex}

\usepackage{graphicx}				% provides support for graphics
\graphicspath{{./inputs/Graphics/}}

\setcounter{secnumdepth}{0} % removes section numbering

\begin{document}
\begin{multicols*}{2}
    Title goes here

    \section{Defintionen}

        \renewcommand{\arraystretch}{2}
        \begin{tabular}{l D D}
            Reduzierte Planck-Konstante & \hbar & = \frac{h}{2\pi}\\
            \\

            Zeitaunbh. Schrödingergleichung & & \hat{H}\Psi_n = E_n \Psi_n\\
            Zeitabh. Schrödingergleichung & & i\hbar \dv{\Psi_n(q_i, t)}{t} = \hat{H}\Psi_n(q_i, t) \\
            \\
            
            Hermitesche (Selbstadj.) Matrix & & \adj{\mat{A}}  = \mat{A}\\
            Unitäre Matrix & & \adj{\mat{U}} = \mat{U}^{-1} \iff \adj{\mat{U}}\mat{U} = \mat{I}\\
            Orthogonale Matrix & &  \trans{\mat{O}} = \mat{O}^{-1}\\
            \\
            
            Operator & \\
            Observable & \\
            Kommutator & [A, B] & = AB - BA\\
            Energie eines Photons & E & = h \cdot \nu\\
            Wahrscheinlichkeit & p_n & = |\braket{n | \Psi}|^2 = |c_n|^2 \\
            Erwartungswert ($\Psi$ normiert) & 
            \braket{\hat{A}}_\Psi & = \braket{\Psi | \hat{A} | \Psi} = \int_{-\infty}^{\infty} \Psi^* \hat{A} \Psi \ \dd\tau \qquad \\
            & & = \sum_n p_n a_n = \sum_n |c_n|^2 a_n\\
            Varianz & \sigma_{A,\Psi}^2 & = \sum_n p_n(a_n - \braket{\hat{A}}_\Psi)^2\\
            Standardabweichung & \sigma_{A, \Psi} & = \sqrt{\sigma_{A,\Psi}^2}\\
            \\
            Boson & \\
            Fermion & \\
            \\
            Zeemann-WW ...\\
            Hyperfein-WW ...\\
        \end{tabular}

        \vspace*{\fill}
        \columnbreak

    \section{Kochrezepte}
        \subsection{Quadratisch Integrierbar prüfen}
            Übung 2

            $\int_0^\infty \frac{1}{(1+x)x^a} dx = \frac{\pi}{\sin(a\pi)}$ für $a < 1$
            

        \subsection{Eigenwert berechnen}
            Charakteristische Gleichung aufstellen:
            \[
                \text{chp}_{\mathbf{A}}(\lambda) := \det(\lambda \mathbf{I} 
                - \mathbf{A}) \overset{!}{=} 0
            \]
    
        \subsection{Eigenvektor bestimmen}

            Charakteristische Gleichung aufstellen:
            \index{Eigenvektor}
            \[
                (\mathbf{A} - \lambda \mathbf{I})\mathbf{x} \overset{!}{=} \mathbf{0}
            \]
            Danach einfache normierte Eigen-Vektoren aus den erhaltenen Relationen aufstellen.

        \subsection{Eigenfunktion normieren}
            \[
                \int_{-\infty}^\infty \psi(x) \ \dd x \overset{!}{=} 1 
            \]

        \subsection{Wahrscheinlichkeit berechnen}
            // TODO Prüfung HS21
        \subsection{Erwartungswert berechnen}
            // TODO Prüfung HS21
        \subsection{Zeitentwicklung des Erwartungswertes}
            Übung 5
            \[
                \dv{\braket{\hat{A}}}{t} = \frac{i}{\hbar}\braket{[\hat{H}, \hat{A}]}
            \]

        \subsection{Matrixdarstellung}
            // TODO Siehe skript/ PVK

            Matrixform von Operator $\hat{W}$ aufstellen:
            \[ 
                (\mathbf{W})_{nm} = \braket{m|\hat{W}|n}
            \]

        \subsection{Wellenpaket}
            Übung 6

            Wellenpaket als Superposition aus Wellenfunktionen. 
                    Normierungsfaktor des Wellenpaketes nicht vergessen!

        \subsection{Variationsprinzip}
            // TODO Kochrezept Zsf
        \subsection{Dimension des Hilbertraumes}
            Der Hilbertraum hat immer so viele Dimensionen wie es Eigenzustände gibt. 

        \subsection{Harmonischer Oszillator \& Stuff}
            Übung 7
            \begin{itemize}
                \item Ein Molekül ist ein multidimensionaler ungekoppelter, 
                    harmonischer Oszillator.
                \item Harmonischer Oszillator
                \item Die Anzahl entarteter Zustände ist
                \item Die Energie eines ungekoppelten, 
                    harmonischen Oszillators ist die Summe der Energie der 
                    jeweiligen eindimensionalen Oszillatoren
            \end{itemize}

        \subsection{Drehimpulsaddition}
            // TODO PVK/Skript/Zsf
        \subsection{Basis ungekoppelte Darstellung aufstellen}
        \subsection{Basis gekoppelte Darstellung aufstellen}

        \subsection{``Self-consistent-field''-Methode (Hartree-Fock)}
            // TODO Skript S.132

            Why

            \begin{enumerate}
                \item Schätzung von $\varphi_@(\vec{r}_2)$
                \item Berechnen des Abstossungspotential
                \item Lösen der TISE für 1
                \item Potential?
                \item Lösen von TISe für 2
                \item Mit 2. weiterfahren bis eine Konvergenz erreicht wird.
            \end{enumerate}

        \subsection{Terme von Atom bestimmen}
            Als \emph{Term} bezeichnet man die Menge der $(2L+1)(2S+1)$ Zustände
            zu gegebenen $L$- und $S$-Werten und verwendet dafür das Termsymbol 
            $^{2S+1}L_J$. Mit $S, P, D, F, G, H, I, K, ...$ für $L=0,1,2,...$\\

            $2S+1$ ist die \emph{Multiplizität}. Es gibt folgende Bezeichnungen:

            \begin{center}
                \begin{tabular}{D l}
                    2S + 1 & \\\hline
                    1 & Singlett\\
                    2 & Doublett\\
                    3 & Triplett\\
                    4 & Quartett\\
                    5 & Quintett\\
                \end{tabular}
            \end{center}

            Die Energie hängt auch von $J$ ab (durch die Spin-Bahn-Kopplung).\\

            Kochrezept mit Beispiel:
            \begin{enumerate}
                \item Elektronenkonfiguration ermitteln
                \item Alle vollbesetzten Schalen weglassen
                \item Alle erlaubten Zustände auflisten (mit Pauli-Prinzip)
                \item Alle Termsymbole notieren. Folgende Schritte wiederholen bis keine Paare mehr übrig sind.
                    \begin{enumerate}
                        \item Mit grösstem Paar beginnen, entsprechende Termsymbole notieren
                        \item Alle zu diesem Term gehörenden Paare von der Liste streichen
                    \end{enumerate}
                    
            \end{enumerate}

        \subsection{Energien von Termen und Termkomponenten}

            Die Hundschen Regeln sind empirisch und gelten nur für den Grundzustand.

            Den Grundzustandsterm bestimmen. (Mit Hundschen regeln)
                    
            \begin{enumerate}
                \item Maximales S
                \item Maximales L
                \item Sonst
                
                    \begin{itemize}
                        \item Bei mehr als halbvollen Schalen: Maximales J
                        \item Bei weniger oder genau halbvollen Schalen: Minimales J
                    \end{itemize}
            \end{enumerate}

        \vspace*{\fill}
        \columnbreak

    \section{Energien und Hamilton-Operatoren}
        \subsection{Energien}
            \begin{tabular}{l D D D}
                Kinetische Energie & E_{\text{kin}}  &= \frac{\vec{p}^{\,2}}{2m} = 
                \frac{1}{2}m\vec{v}^{\,2} & \hat{H} = -\frac{\hbar^2}{2m}\dv[2]{}{x}\\
                
                El.-Pot. Energie & E_{\text{pot,ele}} &= \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}
                \frac{q_1 q_2}{|\vec{r}_1-\vec{r}_2|} & \hat{H} = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}
                \frac{q_1 q_2}{|\vec{r}_1-\vec{r}_2|}\\
                
                Grav.-Pot. Energie & E_{\text{pot,grav}} 
                &= -\Gamma\frac{m_1 m_2}{|\vec{r}_1-\vec{r}_2|} 
                & \hat{H} = -\Gamma\frac{m_1 m_2}{|\vec{r}_1-\vec{r}_2|}
            \end{tabular}

        \subsection{Atome} 
            \begin{tabular}{l D D}
                H-Atom (H) & E_\text{H} &= \underbrace{\frac{\vec{p}_k^2}{m_K}}_{E_\text{kin,K}} 
                + \underbrace{\frac{\vec{p}_e^2}{m_e}}_{E_\text{kin,e}} 
                \underbrace{- \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0}\frac{e^2}{|\vec{r}|}}_{E_\text{pot}}\\
                & \hat{H} &= -\frac{\hbar^2}{2m_K}\Delta_K - \frac{\hbar^2}{2m_e}\Delta_e - \frac{e^2}{4\pi \varepsilon_0 |\vec{r}|} + \cdots \\\hline

                Deuterium ($^2$H)& E_\text{D} &= \\
                & \hat{H} &= \\\hline
                
                He-Atom (He)& E_\text{He} &= \frac{p_\alpha^2}{2m_\alpha} + \sum_{i=1}^2
                \frac{p_{e_i}^2}{2m_{e}} - \frac{2e^2}{4 \pi \varepsilon_0} 
                \sum_{i=1}^2 \frac{1}{|\vec{R}_\alpha - \vec{r}_i|} 
                + \frac{e^2}{4 \pi \epsilon_0} \frac{1}{|\vec{r}_1 - \vec{r}_2|}\\
                & \hat{H} &= -\frac{\hbar^2}{2m_\alpha}\Delta_\alpha - \frac{\hbar^2}{2m_e}
                \sum_{i=1}^2 \Delta_i - \frac{2e^2}{4\pi \varepsilon_0} \sum_{i=1}^2
                \frac{1}{|\vec{R}_\alpha - \vec{r}_i|} 
                + \frac{e^2}{4\pi \varepsilon_0}\frac{1}{|\vec{r}_1 - \vec{r}_2|}\\\hline
            \end{tabular}
        \subsection{Moleküle}
            \begin{tabular}{l D D}
                H-Molekül ($\text{H}^2$) & E_{H^2} &= 
            \end{tabular}

        \vspace*{\fill}
        \columnbreak

    \section{Operatoren}
    \renewcommand{\arraystretch}{2}
        \begin{center}
            \begin{tabular}{D D}
                \hat{A} \ \text{oder} \ \hat{A}\Psi_n & \text{Definition} (\text{auf} \ \Psi_n)\\ \hline
                \hat{x} &= x\\
                \hat{x}^2 &= //TODO\\
                \hat{p}_x &= - i \hbar \frac{d}{dx}\\
                \hat{p}_x^2 &= // TODO \\
                \hat{\vec{p}} &=\\
                \\
                \hat{l}_z \ket{l,m_l} &= \hbar m_l \ket{l,m_l} \\
                \hat{l}^2 \ket{l,m} &= \hat{l}^2_x + \hat{l}^2_y + \hat{l}^2_z = \hbar^2l(l+1) \ket{l,m}\\
                |\hat{l}| \ket{l,m} & = \hbar\sqrt{l(l+1)} \ket{l,m}\\
                \hat{l}_+ \ket{l,m} &= \hat{l}_x + i\hat{l}_y = \hbar\sqrt{l(l+1) - m(m + 1)} \ket{l, m+1}\\
                \hat{l}_- \ket{l,m} &= \hat{l}_x - i\hat{l}_y = \hbar\sqrt{l(l+1) - m(m-1)} \ket{l, m-1}\\
                \hat{l}_x &= \frac{\hat{l}_+ + \hat{l}_-}{2}\\
                \hat{l}_y &= \frac{\hat{l}_+ - \hat{l}_-}{2i}\\
                \\
                \hat{T}\Psi(x) &= \Psi(x + a)\\
                \hat{P}\Psi(x) &= \Psi(-x)\\
                \hat{P}_{jk} \Psi(..., \vec{q}_j, \vec{q}_k, ...)
                    &= \pm c \, \Psi(..., \vec{q}_k, \vec{q}_j, ...)
            \end{tabular}
        \end{center}
        \vspace*{\fill}
        \begin{center}
            \begin{tabular}{D D}
                \hat{J}^2 \ket{J, M, K} &= \hbar^2 J(J+1)\ket{J, M, K}\\
                \hat{J}_z \ket{J, M, K} &= \hbar K \ket{J, M, K} \quad \text{(körperfest)}\\
                \hat{J}_Z \ket{J, M, K} &= \hbar M \ket{J, M, K} \quad \text{(raumfest)}\\

                \hat{l}_\pm \ket{J, M} &= \hbar\sqrt{J(J+1) - K(K \pm 1)} \ket{J, M \pm 1} \quad \text{(körperfest)}\\
                \hat{l}^\pm \ket{J, K, M} &= \hbar\sqrt{J(J+1) - K(K \mp 1)} \ket{J, K \mp 1, M} \quad \text{(raumfest)}
            \end{tabular}
        \end{center}

        \vspace*{\fill}

        \begin{itemize}
            \item J: Rotationsdrehimpulsquantenzahl ($J=0,1,2,...$)
            \item K: Quantenzahl Projektion von $\hat{J}$ auf körperfeste z-Achse ($K=0,\pm 1,..., \pm J$)
            \item M: Quantenzahl Projektion von $\hat{J}$ auf raumfreste Z-Achse ($M=0,\pm 1,..., \pm J$)
        \end{itemize}
        
        \columnbreak
    \section{Kommutatoren}
        \begin{center}
            \begin{tabular}{D D D D D D}
                \left[ A, B \right] & = AB - BA\\

                \left[ \hat{H}, \hat{x} \right] & = -\frac{i \hbar}{m} \hat{p}_x &
                \left[ \hat{H}, \hat{x}^2 \right] & // TODO \\
                \left[ \hat{H}, \hat{p}_x \right] & // TODO &
                \left[ \hat{H}, \hat{p}_x^2 \right] & // TODO \\\\

                \left[ \hat{x}, \hat{p}_x \right] & = i\hbar \\\\

                \left[ \hat{l}_x, \hat{l}_y \right] & = i \hbar \hat{l}_z &
                \left[ \hat{l}_y, \hat{l}_z \right] & = i \hbar \hat{l}_x &
                \left[ \hat{l}_x, \hat{l}_z \right] & = i \hbar \hat{l}_y\\

                \left[ \hat{l}^2, \hat{l}_x \right] & = 0 &
                \left[ \hat{l}^2, \hat{l}_y \right] & = 0 &
                \left[ \hat{l}^2, \hat{l}_z \right] & = 0\\

                \left[ \hat{J}_x, \hat{J}_y \right] & = -i \hbar \hat{J}_z &
                \left[ \hat{J}_y, \hat{J}_z \right] & = -i \hbar \hat{J}_x ???&
                \left[ \hat{J}_x, \hat{J}_z \right] & = -i \hbar \hat{J}_y ???\\
            \end{tabular}
        \end{center}

    \section{Unbestimmtheitsrelationen}
        \begin{center}
            \begin{tabular}{D D}
                \Delta A \, \Delta B &\geq \frac{1}{2}\ \left|\Braket{\left[\hat{A},\hat{B}\right]}\right|\\
                \Delta p_x \Delta x & \geq \frac{h}{4\pi} = \frac{\hbar}{2}\\
                \Delta l_x \Delta l_y & \geq \frac{1}{2} \left|\Braket{\left[\hat{l}_x, \hat{l}_y\right]}\right| 
                    = \frac{1}{2}\hbar\left|\Braket{\hat{l}_z}\right|
            \end{tabular}
        \end{center}

        \vspace*{\fill}
        \columnbreak


        

    \section{Standardprobleme}
        \subsubsection{Freies Teilchen 1D (zeitunabhängig)}
            \label{zsf_freies_teilchen_1D}
            \index{Freies Teilchen}

            Eine Messung des Impulses $\hat{p}_x$ ergibt entweder den Wert $\hbar k$
            oder $-\hbar k$. Nach der Messung hat das System einen wohldefinierten
            Impuls $\hat{p}_{x,k}$ mit einem dieser Werte. Eine Messung entspricht
            einer nicht deterministischen Projketion von $\Psi$ auf die Eigenfunktionen
            $\varphi_k$ und $\varphi_{-k}$ des Operators $\hat{p}_x$.\\
            (A.k.a: Zustandsreduktion, Reduktion des Wellenpakets (Collapse of 
            the wave function / wave packet))

            \begin{tabular}{l D}
                Energie & E_\text{tot} = \underbrace{\frac{p_x^2}{2m}}_{E_\text{kin}} 
                + \underbrace{V(x)}_{E_\text{pot}= 0} = \frac{p_x^2}{2m}\\
                    \\
                Hamiltonoperator & \hat{H} = -\frac{\hbar^2}{2m}\dv[2]{}{x}\\
                    \\
            \end{tabular}

            Allgemeine Lösung der Schrödingergleichung: $\psi(x) = A e^{ikx} + Be^{-ikx}$\\

            \begin{tabular}{l | D | D | D}
                Bewegungsrichtung & x\text{-Richt.} \ (B=0) 
                & -x\text{-Richt.} \ (A=0) & A = B \neq 0\\ \hline
                EF von $\hat{H}$ & \varphi_k(x) = Ae^{ikx} & \varphi_{-k}(x) = Be^{-ikx} 
                & \renewcommand{\arraystretch}{1.5}\begin{array}{l}\varphi_{\pm k}(x) = \hfill \\ 
                    \quad =A \left(e^{ikx} + e^{-ikx} \right) \\ 
                    \quad= 2A\cos(kx)\\ \hfill\end{array}\renewcommand{\arraystretch}{2.5}\\
                Eigenwert von $\hat{H}$& E_k = \frac{\hbar^2 k^2}{2m} & 
                E_{k} = \frac{\hbar^2 k^2}{2m} & E_{k} = \frac{\hbar^2 k^2}{2m}\\
                EF v. $\hat{H}$ ist EF v. $\hat{p}_x$ & \text{Ja} & \text{Ja} & \text{Nein}\\
                Eigenwert von $\hat{p}_x$ & p_{x,k} = \hbar k & p_{x,k} = -\hbar k & \text{nicht definiert}
            \end{tabular}

            \vspace*{\fill}
            \columnbreak
        \subsubsection{Teilchen im 1D-Kasten}
            \index{Teilchen im 1D-Kasten}
            Siehe \nameref{ch4:teilchen_1d_kasten} Seite \pageref{ch4:teilchen_1d_kasten}.\\
            
            % // TODO: Skizze einfügen?
            \begin{tabular}{l D}
                Energie & E_\text{tot} = 
                    \underbrace{\frac{1}{2}m v^2}_{E_\text{kin}} 
                    + \underbrace{V(x)}_{E_\text{pot}} = \frac{p_x^2}{2m} + V(x)\\
                Hamiltonoperator & \hat{H} = 
                    \frac{-\hbar^2}{2m}\dv[2]{}{x} + V(x)\\
                Norm. Eigenfunktionen & \varphi_n(x) = 
                    \begin{cases}
                        \displaystyle\sqrt{\frac{2}{L}}\sin\left(\frac{n \pi x}{L}\right), &0 < x < L\\
                        \displaystyle0, &\text{sonst.}
                    \end{cases}\\
                Eigenwerte & E_n = \frac{n^2h^2}{8mL^2}
            \end{tabular}

            \paragraph{Erwartungswerte}\hfill
                \begin{center}
                    \begin{tabular}{D D}
                        \braket{\hat{x}} = \frac{L}{2} \qquad \,&
                        \braket{\hat{x}^2}  = \left(\frac{1}{3} - \frac{1}{2\pi^2}\right) L^2\\
                        \braket{\hat{p}_x} = 0 &
                        \braket{\hat{p}_x^2} = \left(\frac{\hbar\pi}{L}\right)^2
                    \end{tabular}
                \end{center}

        \subsubsection{Teilchen im 2D Kasten}
            // TODO

        \subsubsection{Harmonischer Oszillator (1D)}
            \index{Harmonischer Oszillator}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{l D}
                    Energie & E_\text{tot} = \underbrace{\frac{1}{2} m v^2}_{E_\text{kin}} + \underbrace{
                        \frac{1}{2}kx^2}_{E_\text{pot}} = \frac{p_x^2}{2m} + \frac{1}{2}kx^2 \\
                    Hamiltonian & \begin{array}{l}\displaystyle
                            \hat{H} = \frac{\hat{p}_x^2}{2m} + \frac{1}{2}k\hat{x}^2
                            = \frac{-\hbar^2}{2m} \frac{d^2}{dx^2} + \frac{1}{2}kx^2
                            = \frac{-\hbar^2}{2m}\left(\frac{\dd^2}{\dd x^2} - \alpha^2 x^2\right)\\
                            \displaystyle \text{mit} \ \alpha = \sqrt{\frac{mk}{\hbar^2}} 
                            = \frac{2 \pi \, \nu_\text{osz} \, m}{\hbar} = \frac{\omega m}{\hbar}, \quad
                            \nu_\text{osz} = c \, \omega_\text{osz} = \frac{1}{2 \pi} \sqrt{\frac{k}{m}}
                        \end{array}\\
                    Norm. Eigenfunktionen & \Psi_v(x) 
                    = \left(\frac{\alpha}{\pi}\right)^{\frac{1}{4}} 
                    \left(2^v v!\right)^{-\frac{1}{2}} H_v(\sqrt{\alpha} x)e^{-\frac{\alpha x^2}{2}}
                    \\
                    Eigenwerte & E_v = h \, \nu_\text{osz}\left(v + \frac{1}{2}\right) 
                    = hc \, \omega_\text{osz} \left(v + \frac{1}{2}\right) 
                \end{tabular}
            \end{center}
            $H_v(\xi)$ sind die sogenannten \emph{Hermite-Polynome}\index{Hermite-Polynome}:
            \begin{align*}
                H_0(\xi) &= 1\\
                H_1(\xi) &= 2\xi\\
                H_{v+1}(\xi) &= 2\xi H_v(\xi) - 2v H_{v-1}(\xi)
            \end{align*}
            Tabelle:
            \begin{center}
                \begin{tabular}{l | C C C}
                    v & H_v(\xi) & \psi_v(x) & |\psi_v(x)|^2\\ \hline \\
                    0 & 1 & \left( \frac{\alpha}{\pi} \right)^\frac{1}{4} e^{-\frac{\alpha r^2}{2}} 
                        & \sqrt{\frac{\alpha}{\pi}}e^{-\alpha r^2} \\\\
                    1 & 2 \xi & \left( \frac{4\alpha^3}{\pi} \right)^\frac{1}{4} 
                        r e^{-\frac{\alpha r^2}{2}} & \sqrt{\frac{4\alpha^3}{\pi}} r^2 e^{-\alpha r^2} \\\\
                    2 & 4\xi^2 - 2 & \left( \frac{\alpha}{4\pi} \right)^\frac{1}{4} 
                        (2\alpha r^2 - 1)e^{-\frac{\alpha r^2}{2}} & 
                        \sqrt{\frac{\alpha}{4\pi}}(2\alpha r^2 - 1)^2 e^{-\alpha r^2} \\\\
                    3 & 8\xi^3 - 12\xi & \left( \frac{\alpha^3}{9\pi} \right)^\frac{1}{4} 
                        r (2\alpha r^2 - 3) e^{-\frac{\alpha r^2}{2}} 
                        & \sqrt{\frac{\alpha^3}{9\pi}} r^2 (2\alpha r^2 - 3)^2 e^{-\alpha r^2}\\
                \end{tabular}
            \end{center}

        \subsubsection{Sphärische Kreisel}
            \index{Sphärischer Kreisel}

        \subsubsection{Symmetrischer Kreisel}
            \index{Symmetrischer Kreisel}

        \vspace*{\fill}
        \columnbreak
        

    \section{Weiteres}
        \subsection*{Spektrum}
        \colpic{spectrum}

        \subsection{Atom-Orbitale Übersicht}
            Atomorbitale können durch drei Quantenzahlen $n,l,m_l$ festgeleggt werden 
            und bieten dann Platz für zwei Elektronen mit entgegengesetztem Spin.\\
    
            Die Quantenzahlen sind:
    
            \begin{itemize}
                \item Hauptquantenzahl $n$
                \item Neben- oder Bahndrehimpulsquantenzahl $l$
                \item Magnetquantenzahl $m_l$: Neigung des Drehimpulsvektors
                \item Magnetische Spinquantenzahl $m_s$
                \item Gesamtdrehimpuls $j$ und magnetische Quantenzahl $m_j$
            \end{itemize}
    
            \subsubsection*{Hauptquantenzahl $n$}
                Im bohrschen Atommodell gibt $n$ das Energieniveau an.
                \[
                    n = 1, 2, 3, ...
                \]
    
                $n$ bezeichnet auch dei Schale zu der das Orbital gehört.
    
                \begin{tabular}{l l}
                    n & Schale\\\hline
                    1 & K-Schale\\
                    2 & L-Schale\\
                    3 & M-Schale\\
                    \vdots & \vdots
                \end{tabular}
    
            \subsubsection*{Neben- oder Bahndrehimpulsquantenzahl $l$}
                Die Quantenzahl $l = 0, 1, 2, ..., (n-1)$ innerhalb einer Schale 
                beschreibt den betrag des Bahndrehimpulses des Elektrons.
                \[
                    |\vec{l}| = \hbar \cdot \sqrt{l(l+1)}
                \]
    
                Statt den Ziffern wird die Nebenquantenzahl meist durch die Buchstaben
                $s, p, d, f, g, ...$ bezeichnet.

                \begin{tabular}{l l D l l}
                    Name & ehem Bed. & \text{Neben-Q.Z.} \ l & Form & Anzahl $2l + 1$\\\hline
                    s-Orbital & sharp & l=0 & kugelsymmetrisch & 1\\
                    p-Orbital & principal & l=1 & hantelförmig & 3\\
                    d-Orbital & diffuse & l=2 & gekreuzte Doppelhantel & 5\\
                    f-Orbital & fundamental & l=3 & rosettenförmig & 9\\
                    g-Orbital & & l=4 & rosettenförmig & 9\\
                    h-Orbital & & l=5 & rosettenförmig & 10\\
                    \vdots & & \vdots & \vdots & \vdots
                \end{tabular}
    
                Je grösser $l$ ist desto grösser ist bei festem $n$ die mittlere 
                Entfernung des Elektrons vom Atomkern.\\
    
                Bei Atomen mit mehreren Elektronen schrimen die inneren Elektronen
                die anziehende Kernladung ab, dadurch verringert sich die Bindungsenergie
                der äusseren Elektronen. Es ergeben sich zum gleichen $n$ jed nach
                Nebenquantenzahl $l$ verschiedene Energieniveaus innerhalb der selben Schale.
                Diese werden \emph{Unterschalen} der Hauptschale gennant.\\
    
                Pro Unterschale gibt es $2l + 1$ Orbitale (mit anderer Magnetquantenzahl $m_l$)
                was aufn $n^2$ Orbitale pro Schale führt.
    
            \subsubsection*{Magnetquantenzahl $m_l$}
    
                \[
                    m_l = -l, -(l-1), ..., -1, 0, 1, ..., (l-1), l    
                \]
    
            \subsubsection*{Tabelle}
    
                \begin{center}
                \begin{tabular}{D | D D D | D | c}
                    \text{Orbital} & n & l & m_l & \text{Wellenfunktion des Orbitals} & Form des Orbitals $\psi(\vec{r})$\\ \hline
                    1s & 1 & 0 & 0 & // TODO & \raisebox{-.5\height}{\includegraphics[scale=1]{orbitale/n1_l0_m0_wedgecut}}\\
                    2s & 2 & 0 & 0 & // TODO & \raisebox{-.5\height}{\includegraphics{orbitale/n2_l0_m0_wedgecut}}\\
                    2p_0 & 2 & 1 & 0 & // TODO & \raisebox{-.5\height}{\includegraphics{orbitale/n2_l1_m0}}\\
                    2p_{\pm 1} & 2 & 1 & \pm 1 & // TODO & \raisebox{-.5\height}{\includegraphics{orbitale/n2_l1_m1}}\\
                    3s & 3 & 0 & 0 & & \raisebox{-.5\height}{\includegraphics{orbitale/n3_l0_m0_wedgecut}}\\
                    3p_0\\
                    3p_{\pm1}
                \end{tabular}
                \end{center}
        
        \vspace*{\fill}
        \columnbreak
    \section{Konstanten}
        \begin{tabular}{l D D}
            Planck-Konstante & h = & 6.626 070 15 \cdot 10^{-34} \ \text{J s}\\
            Reduzierte Planck-Konstante & \hbar = & \frac{h}{2\pi} = 1.05457182 \cdot 10^{-34} \ \text{J s}\\
        \end{tabular}

        \vspace*{\fill}
        \columnbreak
    \section{Aufgabenübersicht}
        \subsection{Übungen}
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Übung 1}
                    \begin{enumerate}
                        \item Hohlraumstrahlung 
                            \begin{itemize}
                                \item Wiensches Verschiebungsgesetz
                                \item Plancksches Strahlungsgesetz
                            \end{itemize}
                            
                        \item Photonen und Laserkühlung
                            \begin{itemize}
                                \item Definition von Impuls (klassisch)
                                \item Definition von Impuls für Photon
                            \end{itemize}
                        \item Die Pauli-Matrizen
                            \begin{itemize}
                                \item Definitionen von Unitär / Selbstadjungiert
                                \item Eigenwertprobleme für EW und EV lösen
                                \item Kommutatoren
                                \item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Levi-Civita_symbol}{Levi-Civita-Symbol}
                            \end{itemize}
                    \end{enumerate}
    
                \item \textbf{Übung 2}
                    \begin{enumerate}
                        \item Quadratisch integrierbare Funktionen
                            \begin{itemize}
                                \item Definition v. quadratisch integrierbar
                                \item Integrale mittels Substitution
                            \end{itemize}
                        \item Korrespondenzprinzip
                            \begin{itemize}
                                \item Korrespondenzprinzip-Rezept anwenden (insb. Formeln für Energien (kin, pot, elek) aufstellem können)
                            \end{itemize}
                        \item Ein ``einfaches'' unendlich-dimensionales Eigenwertproblem
                            \begin{itemize}
                                \item Eigenwertprobleme für Eigenfunktionen lösen
                                \item PDE lösen (mit Seperation den Variablen)
                                \item Definition von "normierten" Funktionen
                            \end{itemize}
                    \end{enumerate}
                    
                \item \textbf{Übung 3}
                    \begin{enumerate}
                        \item Erwartungswerte und Matrixdarstellung quantenmechanischer Operatoren
                            \begin{itemize}
                                \item Über Schrödingergleichung Eigenwerte berechnen
                                \item Erwartungswert von Observablen 
                                \item Heisenbergsche Vertauschungsrelation bestimmen mit dem Kommutator
                                \item Zeigen, dass Operatoren hermitesch (selbstadjungiert) sind
                                \item Matrixdarstellung von Operatoren (individuelle Einträge) berechnen
                                \begin{itemize}
                                    \item insb. für diskrete Fälle mit Summen $\sum$ statt Integralen $\int$ Umformungen anstellen können
                                \end{itemize}
                            \end{itemize}
                        \item Eigenschaften von Kommutatoren
                            \begin{itemize}
                                \item Kommutatoren berechnen
                            \end{itemize}
                    \end{enumerate}
                \item \textbf{Übung 4}
                    \begin{enumerate}
                        \item Matrixdarstellung von Operatoren: Würfelwurf
                            \begin{itemize}
                                \item Koeffizienten $c_n$ berechnen durch Normierung
                                \item Matrixdarstellung von Operatoren (individuelle Einträge) berechnen
                                \item Erwartungswert berechnen
                                \item Dimension des Hilbertraumes
                            \end{itemize}
                        \item Heisenbergsche Unbestimmtheitsrelation
                            \begin{itemize}
                                \item Heisenbergsche Unbestimmtheitsrelation anwenden
                                \item Teilchen im Kasten
                                \item Harmonischer Oszillator
                                \item Erwartungswerte berechnen
                            \end{itemize}
                        \item Variationsprinzip
                            \begin{itemize}
                                \item Ritzsches Variationsprinzip
                                    \begin{enumerate}
                                        \item Normierungsfaktor für Wellenfunktion berechnen
                                        \item Erwartungswert des Hamiltonoperators berechnen
                                        \item Extrema des Erwartungswertes bestimmen für Parameter
                                        \item Minimum für Parameter finden
                                    \end{enumerate}
                                \item Integralrechnung
                                \item Grundzustandsenergie abschätzen ($\braket{\hat{H}} \geq E_1$)
                            \end{itemize}
                    \end{enumerate}
                    
                \item \textbf{Übung 5}
                    \begin{enumerate}
                        \item Zeitentwicklung von Erwartungswerten und Theorem von Ehrenfest
                            \begin{itemize}
                                \item Kommutator von Operatoren $\hat{H}, \hat{p}_x^, \hat{x}$
                                \item Zeitentwicklung des Erwartungswertes
                            \end{itemize}
                        \item Gedankenexpertimente mit einem Elektron (prüfungsähnliche Aufgabe)
                            \begin{itemize}
                                \item Trigonometrische Identität
                                \item Spin
                                \item // TODO
                            \end{itemize}
                        \item Das Teilchen im zweidimensionalen Kasten
                            \begin{itemize}
                                \item Teilchen im Kasten
                                \item Hamilton-Opertator aufstellen
                                \item TISE lösen
                                \item Zustand (Quantenzahlen) von Diagram ablesen
                                \item Entartungsbedingungen
                            \end{itemize}
                    \end{enumerate}
                \item \textbf{Übung 6}
                    \begin{enumerate}
                        \item Das Gram-Schmidtsche Orthogonalisierungsverfahren
                            \begin{itemize}
                                \item Vektoren orthonomieren
                                \item Funktionen orthonormieren
                            \end{itemize}
                        \item Wellenpaket in einem harmonischen Oszillator
                            \begin{itemize}
                                \item Rückstellkraft nach Hooke
                                \item Harmonisches Potential herleiten
                                \item Harmonischer Oszillator
                                \item TISE
                                \item Wellenpakete (Superposition von Wellenfunktionen)
                            \end{itemize}
                    \end{enumerate}
                \item \textbf{Übung 7}
                    \begin{enumerate}
                        \item Molekülschwingungen von $CO_2$ als quantenmechanischer Oszillator
                            \begin{itemize}
                                \item Energie eines Photons
                                \item Harmonischer Oszillator
                                \item Entartung von Schwingungsmoden und Zuständen
                            \end{itemize}
                        \item Tunneleffekt in einem Dopelminimumpotential
                            \begin{itemize}
                                \item Zeitunabhängige Schrödinger-Gleichung
                                \item Teilchen im Kasten
                            \end{itemize}
                    \end{enumerate}
                \item \textbf{Übung 8}
                    \begin{enumerate}
                        \item Drehimpulsoperator für ein Spin-2-System
                            \begin{itemize}
                                \item Matrixdarstellung für Kernspins
                                \item Leiteroperatoren (Auf- und Abstiegsoperatoren)
                                \item Kommutatoren
                            \end{itemize}
                        \item Der starre asymmetrische Kreisel
                            \begin{itemize}
                                \item Matrixdarstellung
                                \item Leiteroperatoren
                                \item 
                            \end{itemize}
                        \item Harmonischer Oszillator: alternatives Lösungsverfahren mit Leiteroperatoren (fakultative Aufgabe)
                    \end{enumerate}
                \item \textbf{Übung 9}
                    \begin{enumerate}
                        \item Addition von Drehimpulsen und Spin-Bahn-Kopplung
                        \item Stern-Gerlach Experiment
                    \end{enumerate}
                \item \textbf{Übung 10}
                    \begin{itemize}
                        \item Kapitel 1: Historische Einführung
                        \item Kapitel 2: Schrödinger Gleichung
                        \item Kapitel 3: Postulate und Theoreme
                        \item Kapitel 4: Lineare Bewegungen
                        \item kapitel 5: Drehimpulse
                    \end{itemize}
                \item \textbf{Übung 11}
                    \begin{enumerate}
                        \item Atomare Konfigurationen, Terme und Termkomponenten
                            \begin{enumerate}
                                \item Hundsche Regeln
                                \item Spin-Bahn-Kopplung
                                \item Atomare Konfigurationen, $LS$- und $jj$-Kopplung
                            \end{enumerate}
                        \item H-Atom, atomare Einheiten und Penetration/Abschirmung
                    \end{enumerate}
                \item \textbf{Übung 12}
                    \begin{enumerate}
                        \item Anwendung der Störungstheorie an einem Zwei-Niveau-System
                        \item Wasserstoffatom im Magnetfeld
                    \end{enumerate}
                \item \textbf{Übung 13}
                    \begin{enumerate}
                        \item Stark-Effekt im Wasserstoffatom
                        \item Hückel-Verfahren am Beispiel des Cyclopentadienylradikals
                    \end{enumerate}
                \item \textbf{Übung 14}
                    \begin{itemize}
                        \item Kapitel 6: Atome
                        \item Kapitel 7: Störungsrechnung
                        \item Kapitel 8: Moleküle
                    \end{itemize}
                    \begin{enumerate}
                        \item Hückel Molekülorbitale
                    \end{enumerate}
            \end{itemize}

        \subsection{Alte Prüfungen}
            \begin{itemize}
                \item HS21 (Winter 22)
                    \begin{enumerate}
                        \item 
                    \end{enumerate}
                \item FS21 (Sommer 21)
                    \begin{enumerate}
                        \item 
                    \end{enumerate}
                \item HS20 (Winter 21)
                    \begin{enumerate}
                        \item 
                    \end{enumerate}
                \item FS20 (Sommer 20)
                    \begin{enumerate}
                        \item 
                    \end{enumerate}
            \end{itemize}

    \vspace*{\fill}
\pagebreak

        \section{Mathetricks}
        \begin{itemize}
            \item $\sin(\alpha) \sin(\beta), \ \sin(\alpha)\cos(\beta)$:
                \begin{align*}
                    \sin(\alpha) \sin(\beta) &= \frac{1}{2} \bigl(\cos(\alpha - \beta) - \cos(\alpha + \beta)\bigr)\\
                    \sin(\alpha) \cos(\beta) &= \frac{1}{2} \bigl(\sin(\alpha - \beta) + \sin(\alpha + \beta)\bigr)
                \end{align*}
            \item Das Integral $\int_{-\infty}^\infty x^n e^{-ax^2} \ dx$:\\
                    \begin{itemize}
                        \item Für $n$ gerade: $k = \frac{n}{2}$
                            \[
                                \int_{-\infty}^\infty x^n e^{-ax^2} \dd x = \frac{1 \cdot 3 \cdots (2k - 1)\sqrt{\pi}}{2^{k} a^{k+\frac{1}{2}}}
                            \]
    
                            
                        \item Für $n$ ungerade:
                            Für ungerade $n$, falls die Grenzen unendlich sind ($\int_{-\infty}^\infty \cdot \ dx$), dann ist die Funktion ungerade und deshalb das Integral $0$.
                        \item Für $n = 0$: 
                            \[
                                \int_{-\infty}^\infty x^n e^{-ax^2} \ \dd x = \int_{-\infty}^\infty e^{-ax^2} \dd x = \sqrt{\frac{\pi}{a}}
                            \]

                    \end{itemize}

                    Tabelle:

                    \renewcommand{\arraystretch}{2.5}
                    \begin{tabular}{D D}
                        n & \int_{-\infty}^\infty x^n e^{-ax^2} \ dx\\ \hline
                        0 & \sqrt{\frac{\pi}{a}}\\
                        2 & \frac{\sqrt{\pi}}{2a^\frac{3}{2}}\\
                        4 & \frac{3\sqrt{\pi}}{4a^\frac{5}{2}}\\
                        6 & \frac{15\sqrt{\pi}}{8a^\frac{7}{2}}\\
                        8 & \frac{105\sqrt{\pi}}{16a^\frac{9}{2}}\\
                        10 & \frac{945\sqrt{\pi}}{32a^\frac{11}{2}}\\
                        \vdots & \vdots\\
                        2k & \frac{1\cdot3\cdots(2k-1)\sqrt{\pi}}{2^k a^{k+\frac{1}{2}}}\\
                    \end{tabular}
                    \renewcommand{\arraystretch}{2.5}
        \end{itemize}    
        \subsection{Pauli-Matrizen}
        \begin{itemize}
            \item Definitionen der Pauli Matrizen
                \[ \sigma _{1} ={\begin{pmatrix}0&1\\
                    1&0\end{pmatrix}}\quad  \sigma _{2} ={\begin{pmatrix}0&-i\\
                    i&0\end{pmatrix}}\quad \sigma _{3} ={\begin{pmatrix}1&0\\
                    0&-1\end{pmatrix}}
                \]

            \item Kommutatoren:
                \begin{align*}
                    \left[\sigma _{1},\sigma _{2}\right]&=2i\sigma _{3}\\
                    \left[\sigma _{2},\sigma _{3}\right]&=2i\sigma _{1}\\
                    \left[\sigma _{3},\sigma _{1}\right]&=2i\sigma _{2}\\
                    \left[\sigma _{1},\sigma _{1}\right]&=0
                \end{align*}

            \item Die Eigenwerte aller Pauli-Matrizen sind $\{1,-1\}$
            \item Die Pauli-Matrizen erfüllen
                \begin{center}
                \begin{tabular}{D D}
                    \sigma _{1}^{2}=\sigma _{2}^{2} =\sigma _{3}^{2}=\\
                    -i\,\sigma _{1}\sigma _{2}\sigma _{3} ={\begin{pmatrix}1&0\\0&1\end{pmatrix}}
                \end{tabular}
                \end{center}
            \item Die normalisierten Eigenvektoren lauten
                \[  
                    \begin{aligned}\psi _{1+}&=     {\frac {1}{\sqrt {2\,}}}{\begin{bmatrix}1\\
                    1\end{bmatrix}}\;,&\psi _{1-}&=     {\frac {1}{\sqrt {2\,}}}{\begin{bmatrix}1\\
                    -1\end{bmatrix}}\;,\\
                    \psi _{2+}&=    {\frac {1}{\sqrt {2\,}}}{\begin{bmatrix}1\\
                    i\end{bmatrix}}\;,&\psi _{2-}&=     {\frac {1}{\sqrt {2\,}}}{\begin{bmatrix}1\\
                    -i\end{bmatrix}}\;,\\
                    \psi _{3+}&=    {\begin{bmatrix}1\\
                    0\end{bmatrix}}\;,&\psi _{3-}&=     {\begin{bmatrix}0\\
                    1\end{bmatrix}}~\end{aligned}
                \]
        \end{itemize}       

\section{Wichtige Potenzreihen}
        \label{sec:wichtige_potenzreihen}
            \renewcommand{\arraystretch}{2.5}
            
            \begin{tabular}{ l | c | c | c}
                $f(z)$ & $\displaystyle \sum_{n = 0}^\infty a_n z^n$ & $a_0 + a_1z + a_2z^2 + ... + a_{n-1}z^{n-1} + a_nz^n$ & Explizit \\ \hline
                
                $\exp(z)$ & $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty} \frac{z^n}{n!}$ & $\displaystyle 1 + \frac{z}{1} + \frac{z^2}{2} + \frac{z^3}{3!} + \frac{z^4}{4!} + \frac{z^5}{5!} + ...$ & $e^{z}$ \\ \hline

                $\sin(z)$ & $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!}$ & $\displaystyle z - \frac{z^3}{3!} + \frac{z^5}{5!} - \frac{z^7}{7!} \pm ...$ & $\displaystyle \frac{e^{iz}-e^{-iz}}{2i}$ \\ \hline

                $\cos(z)$ & $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n \frac{z^{2n}}{(2n)!}$ & $\displaystyle 1 -\frac{z^{2}}{2!}+\frac{z^{4}}{4!} - \frac{z^6}{6!}\pm ...$ & $\displaystyle \frac{e^{iz}+e^{-iz}}{2}$ \\ \hline

                $\sinh(z)$ & $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}\frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!}$ & $\displaystyle z + \frac{z^3}{3!} + \frac{z^5}{5!} + \frac{z^7}{7!}$ & $\displaystyle \frac{e^z - e^{-z}}{2}$ \\ \hline

                $\cosh(z)$ & $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}\frac{z^{2n}}{(2n)!}$ & $\displaystyle 1 + \frac{z^2}{2!} + \frac{z^4}{4!} + \frac{z^6}{6!} + \frac{z^8}{8!} + ...$ & $\displaystyle \frac{e^z + e^{-z}}{2}$ \\ \hline

                $\log(1 + x)$ & $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1} \frac{x^{n}}{n}$ & $\displaystyle x-\frac{x^{2}}{2}+\frac{x^{3}}{3}-\frac{x^{4}}{4}+...$ \\
            \end{tabular}
            \renewcommand{\arraystretch}{1}


\end{multicols*}

\begin{multicols*}{3}

% ---- Tabellen und so -------------------------------------------------
\section{Tabellen und Umformungen}
// TODO clean up (just copy-pasted a.t.m.)
    \subsection{Umformungen}
        \begin{tabular}{l}
            $\sin ^{2}x + \cos ^{2}x = 1 $\\
            $\tan x = \frac{ \sin x }{ \cos x }$\\
            $1+\tan ^{2}x=\frac{1}{\cos ^{2}x} $\\[4pt]
            $1+\cot ^{2}x=\frac{1}{\sin ^{2}x} $\\
            \\
            $1 - \cos(x) = 2 \cdot \sin^2(\frac{x}{2})$ \\
            $\sin(x) \cdot \cos(x) = \frac{1}{2} \sin(2x)$ \\
            $\sin^2(x) \cdot \cos^2(x) = \frac{1}{4} \sin^2(2x)$ \\
        \end{tabular}

        \subsubsection{Symmetrien \& Phasenverschiebungen}
            \begin{tabular}{l}
                $\sin (-x) = - \sin x$\\
                $\cos (-x) = + \cos x$\\
                $\tan (-x) = - \tan x$\\
                $\sin \left(x + \frac{\pi}{2}\right) = \cos x$\\
                $\cos \left(x + \frac{\pi}{2}\right) = - \sin x$\\
                $\arctan (-x) = - \arctan(x)$\\
                $\sin x = \sin(\pi-x)$\\
                $\cos x = -\cos (\pi-x)$\\
                $\tan x = -\tan (\pi-x)$\\
            \end{tabular}							

        \subsubsection{Additionstheoreme}
            \begin{tabular}{l}
                $\sin ( x \pm y ) = \sin x \, \cos y \pm \cos x \, \sin y $\\
                $\cos ( x \pm y ) = \cos x \, \cos y \mp \sin x \, \sin y $\\
                $\tan ( x \pm y ) = \frac{ \tan x \pm \tan y }{ 1 \mp \tan x \, \tan y } = \frac{ \sin (x \pm y) }{ \cos (x \pm y) } $\\
            \end{tabular}	

        \subsubsection{Potenzen der Winkelfunktionen}
            \begin{tabular}{l}
                $\sin^2 x = \frac{1}{2}\ \Big(1 - \cos (2x) \Big) $\\
                $\sin^3 x = \frac{1}{4}\ \Big(3 \sin x - \sin (3x) \Big) $\\
                $\sin^4 x = \frac{1}{8}\ \Big(\cos (4x) - 4 \cos (2x) + 3 \Big) $\\
                $\cos^2 x = \frac{1}{2}\ \Big(1 + \cos (2x) \Big) $\\
                $\cos^3 x = \frac{1}{4}\ \Big(3 \cos x + \cos (3x) \Big) $\\
                $\cos^4 x = \frac{1}{8}\ \Big(3 + 4 \cos (2x) + \cos (4x) \Big) $\\
                $\tan^2 x = \frac{1 - \cos (2x)}{1 + \cos (2x)}$\\
            \end{tabular}

        \subsubsection{Doppel- \& Halbwinkelformeln}
            \begin{tabular}{l}
                $\sin (2x)= 2 \cdot \sin (x) \cdot \cos (x) = \frac{2 \cdot \tan (x)}{ 1 + \tan^2 (x) } $\\
                $\cos (2x)= \cos^2 (x) - \sin^2 (x) = \frac{ 1 - \tan^2 (x) }{ 1 + \tan^2 (x) } $\\
                $\tan (2x)= \frac{ 2 \cdot \tan (x) }{ 1 - \tan^2 (x) } = \frac{2}{ \cot (x) - \tan (x) } $\\
                $\cos (2x) \cdot \cos (x) + \sin (2x) \cdot \sin (x) = \cos (x) $\\
                $\sin \frac{x}{2} = \sqrt{\frac{1-\cos x}{2}} \quad$ für $\quad x \in \left[0,2\pi\right] $\\
                $\cos \frac{x}{2} = \sqrt{\frac{1+\cos x}{2}} \quad$ für $\quad x \in \left[-\pi,\pi\right] $\\
                $\tan \frac{x}{2} = \frac{1-\cos x}{\sin x}=\frac{\sin x}{1+\cos x}
                        = \sqrt{\frac{1-\cos x}{1+\cos x}}$ für $x \in \left[0,\pi\right[ $\\
            \end{tabular}

        \subsubsection{Verkettungen}
            \begin{tabular}{l l}
                $\tan(\arcsin(x)) $&$= \frac{x}{\sqrt{1-x^2}}$ \\
                $\sin(\arctan(x)) $&$= \frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$ \\ 
                $\cos(\arctan(x)) $&$= \frac{1}{\sqrt{1+x^2}}$ \\ 
                $\cos(\arcsin(x)) $&$= \sqrt{1-x^2}$\\
            \end{tabular}
        

        
            
    \subsection{Trigonometrie}
    \subsubsection{Gegenseitige Darstellung}
    \begin{tabular}{l}
        $\sin ^{2}x + \cos ^{2}x = 1 $\\
        $\tan x = \frac{ \sin x }{ \cos x }$\\
        $1+\tan ^{2}x=\frac{1}{\cos ^{2}x} $\\[4pt]
        $1+\cot ^{2}x=\frac{1}{\sin ^{2}x} $\\
    \end{tabular}				

    \subsubsection{Unkategorisiert}
    \begin{tabular}{l}
        $1 - \cos(x) = 2 \cdot \sin^2(\frac{x}{2})$ \\
        $\sin(x) \cdot \cos(x) = \frac{1}{2} \sin(2x)$ \\
        $\sin^2(x) \cdot \cos^2(x) = \frac{1}{4} \sin^2(2x)$ \\
    \end{tabular}

    \subsubsection{Symmetrien \& Phasenverschiebungen}
    \begin{tabular}{l}
        $\sin (-x) = - \sin x$\\
        $\cos (-x) = + \cos x$\\
        $\tan (-x) = - \tan x$\\
        $\sin \left(x + \frac{\pi}{2}\right) = \cos x$\\
        $\cos \left(x + \frac{\pi}{2}\right) = - \sin x$\\
        $\arctan (-x) = - \arctan(x)$\\
        $\sin x = \sin(\pi-x)$\\
        $\cos x = -\cos (\pi-x)$\\
        $\tan x = -\tan (\pi-x)$\\
    \end{tabular}							

    \subsubsection{Additionstheoreme}
    \begin{tabular}{l}
        $\sin ( x \pm y ) = \sin x \, \cos y \pm \cos x \, \sin y $\\
        $\cos ( x \pm y ) = \cos x \, \cos y \mp \sin x \, \sin y $\\
        $\tan ( x \pm y ) = \frac{ \tan x \pm \tan y }{ 1 \mp \tan x \, \tan y } = \frac{ \sin (x \pm y) }{ \cos (x \pm y) } $\\
    \end{tabular}							

    \subsubsection{Potenzen der Winkelfunktionen}
    \begin{tabular}{l}
        $\sin^2 x = \frac{1}{2}\ \Big(1 - \cos (2x) \Big) $\\
        $\sin^3 x = \frac{1}{4}\ \Big(3 \sin x - \sin (3x) \Big) $\\
        $\sin^4 x = \frac{1}{8}\ \Big(\cos (4x) - 4 \cos (2x) + 3 \Big) $\\
        $\cos^2 x = \frac{1}{2}\ \Big(1 + \cos (2x) \Big) $\\
        $\cos^3 x = \frac{1}{4}\ \Big(3 \cos x + \cos (3x) \Big) $\\
        $\cos^4 x = \frac{1}{8}\ \Big(3 + 4 \cos (2x) + \cos (4x) \Big) $\\
        $\tan^2 x = \frac{1 - \cos (2x)}{1 + \cos (2x)}$\\
    \end{tabular}

    \subsubsection{Doppel- \& Halbwinkelformeln}
    \begin{tabular}{l}
        $\sin (2x)= 2 \cdot \sin (x) \cdot \cos (x) = \frac{2 \cdot \tan (x)}{ 1 + \tan^2 (x) } $\\
        $\cos (2x)= \cos^2 (x) - \sin^2 (x) = \frac{ 1 - \tan^2 (x) }{ 1 + \tan^2 (x) } $\\
        $\tan (2x)= \frac{ 2 \cdot \tan (x) }{ 1 - \tan^2 (x) } = \frac{2}{ \cot (x) - \tan (x) } $\\
        $\cos (2x) \cdot \cos (x) + \sin (2x) \cdot \sin (x) = \cos (x) $\\
        $\sin \frac{x}{2} = \sqrt{\frac{1-\cos x}{2}} \quad$ für $\quad x \in \left[0,2\pi\right] $\\
        $\cos \frac{x}{2} = \sqrt{\frac{1+\cos x}{2}} \quad$ für $\quad x \in \left[-\pi,\pi\right] $\\
        $\tan \frac{x}{2} = \frac{1-\cos x}{\sin x}=\frac{\sin x}{1+\cos x}
                = \sqrt{\frac{1-\cos x}{1+\cos x}} \quad$ für $\quad x \in \left[0,\pi\right[ $\\
    \end{tabular}

    \subsubsection{Verkettungen}
        \begin{tabular}{l l}
            $\tan(\arcsin(x)) $&$= \frac{x}{\sqrt{1-x^2}}$ \\
            $\sin(\arctan(x)) $&$= \frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$ \\ 
            $\cos(\arctan(x)) $&$= \frac{1}{\sqrt{1+x^2}}$ \\ 
            $\cos(\arcsin(x)) $&$= \sqrt{1-x^2}$\\
        \end{tabular}

    \subsection{Hyperbolische Funktionen}
    \subsubsection{Allgemein}
    \begin{tabular}{l}
        $\cosh^2 (x) - \sinh^2 (x) = 1$
    \end{tabular}

    \subsubsection{Symmetrien}
    \begin{tabular}{l}
        $\text{arctanh}(-x) = - \text{arctanh}(x)$\\
    \end{tabular}

    \subsubsection{Additionstheoreme}
    \begin{tabular}{l}
        $\sinh(x\pm y) = \sinh x \cosh y \pm \cosh x \sinh y$\\
        $\cosh(x\pm y) = \cosh x \cosh y \pm \sinh x \sinh y$\\
        $\sinh 2x = 2\cdot\sinh x \cosh x$\\
        $\cosh 2x = \cosh^2 x + \sinh^2 x = 2\cdot \cosh^2 x - 1 = 2\cdot \sinh^2 x + 1$\\
        $\sinh 3x = 4\cdot \sinh^3 x +3 \sinh x$\\
        $\cosh 3x = 4\cdot \cosh^3 x -3 \cosh x$\\
        $\sinh x \pm \sinh y = 2 \sinh \frac{x\pm y}2 \cosh\frac{x\mp y}2$\\
        $\cosh x + \cosh y = 2 \cosh \frac{x + y}2 \cosh\frac{x-y}2$\\
        $\cosh x - \cosh y = 2 \sinh \frac{x + y}2 \sinh\frac{x-y}2$\\
    \end{tabular}

    \subsubsection{Beziehungen im Komplexen}
    \begin{tabular}{l}
        $\cosh (iz) = \cos (z)$ \\
        $\sinh (iz) = i \cdot \sin (z)$ \\
        $\cos (iz) = \cosh(z)$ \\
        $\sin (iz) = i \cdot \sinh (z)$ \\
    \end{tabular}

    \subsubsection{Verkettungen}
    \begin{tabular}{l}
        $\cosh(\text{arcsinh}(x)) = \sqrt{x^2 + 1}$ \\
    \end{tabular}

    \subsubsection{Areafunktionen}
    \begin{tabular}{l}
        $\text{arcsinh}(x) = \log(x + \sqrt{x^2 + 1})$ \\
        $\text{arccosh}(x) = \log(x + \sqrt{x^2 - 1}) \qquad x \geq 1$\\
        $\text{arctanh}(x) = \frac{1}{2} \log\left(\frac{1 + x}{1 - x}\right) \qquad \text{abs}{x} < 1$
    \end{tabular}
        
    \subsection{Ableitungen}
    \begin{align*}
        \ddx c					&=	0 \\
        \ddx x^n				&=	n \cdot x^{n-1} \qquad (n \in \real) \\
        \ddx \sqrt{x}			&=	\frac{1}{2 \cdot \sqrt{x}} \\
        \ddx \sin (x)			&=	\cos (x) \\
        \ddx \cos (x)			&=	- \sin(x) \\
        \ddx \tan (x)			&=	\frac{1}{\cos^2 (x)} \\
        \ddx \cot (x)			&=	- \frac{1}{\sin^2 (x)} \\	
        \ddx \arcsin (x)		&=	\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \\
        \ddx \arccos (x)		&=	- \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \\
        \ddx \arctan (x)		&=	\frac{1}{1 + x^2} \\
        \ddx \arccot (x)		&=	- \frac{1}{1 + x^2} \\
        \ddx e^x				&=	e^x \\
        \ddx a^x				&=	\log (a) \cdot a^x \\
        \ddx x^{\frac{1}{x}} 	&=	x^{\frac{1}{x}} (\frac{1-\log(x)}{x^2})\\
        \ddx \log (x)			&=	\frac{1}{x} \\
        \ddx \log_b (x)			&=	\frac{1}{\log (b) \cdot x} \\
        \ddx \sinh (x)			&=	\cosh (x) \\
        \ddx \cosh (x)			&=	\sinh (x) \\
        \ddx \tanh (x)			&=	\frac{1}{\cosh^2 (x)} \\
        \ddx \coth (x)			&=	-\frac{1}{\sinh^2 (x)} \\
        \ddx \arsinh (x)		&=	\frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}} \\
        \ddx \arcosh (x)		&=	\frac{1}{\sqrt{x^2 - 1}} \\
        \ddx \artanh (x)		&=	\frac{1}{1 - x^2} \\
        \ddx \arcoth (x)		&=	\frac{1}{1 - x^2}
    \end{align*}


    \subsubsection{Umwandlungen}
    \begin{tabular}{ll}
    $\int f(\cosh(x), \sinh(x))\dx$			& Umwandeln in $\int f(e^x) \dx$ \\
    $\int f(x, \sqrt{ax^2 + bx + c}) \dx$	& Quadratisch ergänzen
    \end{tabular}	
    \subsection{Reihendarstellungen implizit}
    \begin{align*}
    \frac{1}{1-x}				&= \sum\limits_{n=0}^\infty x^n 							& \abs{x} < 1\\
    \frac{1}{1-x^d}				&= \sum\limits_{n=0}^\infty x^{d\cdot n}					& \abs{x}<1\\
    \frac{1}{(1-x)^2}			&= \sum\limits_{n=1}^\infty n \cdot x^{n-1}					& \abs{x}<1\\
    \left()\frac{1}{1-x}\right)'	&= \sum\limits_{n=1}^\infty n \cdot x^{n-1}					& \abs{x}<1\\
    ln(x)						&= \sum\limits_{n=1}^\infty (-1)^{n+1} \frac{(x-1)^n}{n} 	& 0<x\leq 2\\
    ln(x+1)						&= \sum\limits_{n=1}^\infty (-1)^{n+1} \frac{(x)^n}{n} 		& -1<x\leq 1\\	
    e^x							&= \sum\limits_{n=0}^\infty \frac{x^n}{n!} 					& \forall x\\
    \sin(x)						&= \sum\limits_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{(2n+1)!}x^{2n+1} 	& \forall x\\
    \cos(x)						&= \sum\limits_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{(2n)!}x^{2n} 		& \forall x\\
    \sinh(x)					&= \sum\limits_{n=0}^\infty \frac{1}{(2n+1)!}x^{2n+1} 		& \forall x\\
    \cosh(x)					&= \sum\limits_{n=0}^\infty \frac{1}{(2n)!}x^{2n} 			& \forall x\\
    \end{align*}


    \subsection{Reihendarstellungen explizit}
    \begin{align*}
    e^x				&= 1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6} + \frac{x^4}{24} + \frac{x^5}{120} + \frac{x^6}{720} + O(x^7)\\
    \sin(x)			&= x - \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} - \frac{x^7}{5040} + O(x^9)\\
    \cos(x)			&= 1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} - \frac{x^6}{720} + O(x^8)\\
    \sinh(x)		&= x + \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} + \frac{x^7}{5040} + O(x^9)\\
    \cosh(x)		&= 1 + \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} + \frac{x^6}{720} + O(x^8)\\
    \sin^2(x)		&= x^2 - \frac{x^4}{3} + \frac{2x^6}{45} - \frac{x^8}{315} + O(x^9)\\
    \log(x+1)		&= x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^6}{6} + O(x^7)
    \end{align*}
    %\newpage	
    \end{multicols*}
\end{document}